

Задача 16 из ТР (вариант 1)

1) Док - то, что мн-во $M = \{ \alpha + \beta \cdot \cosh t + \gamma \cdot \sinh t + \delta \cdot e^t \}$, заданная на области $D = (-\infty, \infty)$ образует линейное пространство $M = \{ \alpha + \beta \cdot \cosh t + \gamma \cdot \sinh t + \delta \cdot e^t \} =$
 $= L[1, \cosh t, \sinh t, e^t] \subset C(-\infty, \infty)$. $\Rightarrow M$ -
линейная оболочка $1, \cosh t, \sinh t, e^t \in C(-\infty, \infty) \Rightarrow$
 $\Rightarrow M$ - линейное подпространство пространства непрерывных функций, определённых на $(-\infty, \infty) \Rightarrow M$ - линейное пространство.

2) Найти размерность и базис M

$M = L[1, \cosh t, \sinh t, e^t] \Rightarrow 1, \cosh t, \sinh t, e^t$ -
почная система в M , но $e^t = \cosh t + \sinh t$,
т.е. $e^t \in L[\cosh t, \sinh t] \Rightarrow 1, \cosh t, \sinh t, e^t$ -
линейно зависимая система в M

Рассмотрим систему 1, \csc , \sec и найдем,
что она линейно независима

$$\text{Пусть } d \cdot 1 + \beta \cdot \csc + \gamma \cdot \sec = 0$$

$$\text{Положим } t = 0 \begin{cases} d + \beta = 0 \\ t = 1 \left[d \cdot 1 + \beta \cdot \left(\frac{e^2 + 1}{2e} \right) + \gamma \cdot \left(\frac{e^2 - 1}{2e} \right) = 0 \right] \Rightarrow \\ t = -1 \left[d \cdot 1 + \beta \cdot \left(\frac{e^2 + 1}{2e} \right) + \gamma \cdot \left(\frac{1 - e^2}{2e} \right) = 0 \right] \end{cases}$$

$$\Rightarrow \begin{cases} d = -\beta \\ \beta \cdot \left(\frac{(e-1)^2}{2e} \right) + \gamma \cdot \left(\frac{e^2 - 1}{2e} \right) = 0; \\ \beta \cdot \left(\frac{(e-1)^2}{2e} \right) + \gamma \cdot \left(\frac{1 - e^2}{2e} \right) = 0. \end{cases} \Rightarrow$$

$$\Rightarrow \begin{cases} d = -\beta \\ \frac{(e-1)}{2e} \cdot (\beta \cdot (e-1) + \gamma \cdot (e+1)) = 0; \Rightarrow \\ \frac{e-1}{2e} \cdot (\beta(e-1) - \gamma(e+1)) = 0. \end{cases}$$

$$\Rightarrow \begin{cases} d = -\beta; \\ \beta \cdot (e-1) + \gamma \cdot (e+1) = 0; \\ \beta \cdot (e-1) - \gamma \cdot (e+1) = 0. \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} d = -\beta \\ \beta = \frac{-\gamma \cdot (e+1)}{e-1} \Rightarrow \\ \beta = \frac{\gamma \cdot (e+1)}{e-1} \end{cases}$$

$$d = -\beta$$

$$\Rightarrow \beta =$$

Задача 16 из ТР (вариант 1)

(Упрощение)

$$\Rightarrow \begin{cases} \alpha = -\beta \\ \beta = \frac{\gamma \cdot (e+1)}{(e-1)} \\ \frac{\gamma(e+1)}{(e-1)} = \frac{-\gamma \cdot (e+1)}{(e-1)} \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} \alpha = -\beta \\ \beta = \frac{\gamma \cdot (e+1)}{(e-1)} \\ \gamma = -\gamma \end{cases} \Rightarrow$$

$$\Rightarrow \begin{cases} \alpha = -\beta \\ \beta = \frac{\gamma \cdot (e+1)}{(e-1)} \\ \gamma = 0 \end{cases} \Rightarrow \alpha = \beta = \gamma = 0 \Rightarrow$$

$\Rightarrow 1, \operatorname{ch} t, \operatorname{sh} t$ - линейно
независимая система векторов

0) $1 \in M (\alpha = 1, \beta = \gamma = \delta = 0)$
 $\operatorname{ch} t \in M (\alpha = 0, \beta = 1, \gamma = \delta = 0)$
 $\operatorname{sh} t \in M (\alpha = \beta = 0, \gamma = 1, \delta = 0)$

1) $1, \operatorname{ch} t, \operatorname{sh} t$ - линейно независимая система
векторов.

2) $\alpha + \beta \cdot \operatorname{ch} t + \gamma \cdot \operatorname{sh} t + \delta \cdot e^t =$
 $= \alpha + \beta \cdot \operatorname{ch} t + \gamma \cdot \operatorname{sh} t + \delta \cdot (\operatorname{ch} t + \operatorname{sh} t) =$
 $= \alpha + \operatorname{ch} t (\beta + \delta) + \operatorname{sh} t \cdot (\gamma + \delta) \in L[1, \operatorname{ch} t, \operatorname{sh} t] \Rightarrow$
 $\Rightarrow 1, \operatorname{ch} t, \operatorname{sh} t$ - полная система в M .

$$\left. \begin{array}{l} 0) \\ 1) \\ 2) \end{array} \right\} \Rightarrow \langle 1, ch \in, sh \in \rangle - \text{базис } M \Rightarrow \dim M = 3.$$